<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>キャリアプラン on the world as code</title>
    <link>https://chroju.github.io/categories/%E3%82%AD%E3%83%A3%E3%83%AA%E3%82%A2%E3%83%97%E3%83%A9%E3%83%B3/</link>
    <description>Recent content in キャリアプラン on the world as code</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <copyright>written by chroju</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Jun 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://chroju.github.io/categories/%E3%82%AD%E3%83%A3%E3%83%AA%E3%82%A2%E3%83%97%E3%83%A9%E3%83%B3/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>SIerからサービス系の会社に転職して1か月</title>
      <link>https://chroju.github.io/blog/2015/06/28/one-month-from-job-changing/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chroju.github.io/blog/2015/06/28/one-month-from-job-changing/</guid>
      <description>SIerからサービス提供型の会社に転職して1か月ぐらい経ったので、感想とか今後のこととかまとめておく。立ち位置としてはインフラエンジニア、まぁ要は運用担当者になるのだが、BtoB、BtoCで動いている提供サービスすべてと、社内インフラまでひっくるめたありとあらゆるインフラの運用管理を受け持っている。なのでそれこそ雑用めいた仕事から構築にイッチョカミしてサーバー立てたりAWSいじったりみたいなところまで、見渡すべき範囲はアホほど広い感じ。
日常のストレスは減った とはいえストレスは減った。だいーぶ減った。受託開発だと当然ながら顧客側のシステムポリシーだとか会社方針が第一にあり、それが要件になって、マネージャー同士での合意、契約に流れ、そこから上司の指示のもとで設計構築というように自分の動き方を規定するピラミッドがでっかくそびえるのだが、これがごっそりなくなった。インフラ関連で必要な設定作業や修正があれば誰かがRedmineにチケット上げるので、それを期日の早いものからパカパカと片付けていく感じ。もちろん粒度のデカすぎるチケットなんかは上位者が分割して割り振りをするわけだが、制約がんじがらめの中で仕事をこなしている状態からはだいぶ脱している。
とはいえ当然ながら責任とのトレードオフではあるわけで、チケット内の課題解決のためにスクリプト組んで実装するのか、ワークアラウンドでどうにかしちゃうのかはエンジニアの技量次第になったりするし（もちろん後者だと後から追及される可能性があるが）、そもそもスキル範囲外の話はチケット拾えなくて仕事できないとかご迷惑な場合も多々あり、なんとかせねばなという感じがある。
綺麗な運用ってどこに落ちてるんだろう 10年程度存続している企業なので、まぁ必要悪と言っていいのか、属人化してたりブラックボックス化してたり暗黙知化していたりなんて部分は様々見られ、アカンやろなと思うし、またそういう意識がチーム全体の根底にも流れてはいる。前職でもこの辺の課題はあったのだが、逆に綺麗で整った運用ってどんな会社がしているのか興味ある。というかそういう会社の話を聞いてみたいなと。
暗黙知化しているものについては手順化したりスクリプト化したりしていきたい。私は「すべての手作業を生まれる前に消し去りたい」と「人間は信頼性の面でコンピュータに劣る」をモットーとして掲げている人間なので、じゃかじゃかコンピュータ殿が勝手にやってくれる運用に切り替えていこうかなと思う。何年この会社にいるかなんて正直わからないけど、いなくなるまでにそれができれば本望かなと。
ただインフラエンジニアが運用エンジニアになっていく現状に対して疑問をもたなくもない。Infrastructure as Codeなんざの流れもあり、インフラ構築も含めたDevはすべてアプリ開発者が担えるようになりつつあり、一方でOpsはインフラエンジニアが担うというような流れにあるが、本当にOps以外にやることないんですかねえ？っていう。DevOpsはバズワードとして聞き流していた節があるので、昨今の潮流とかきちんと押さえて反映しようと思う。
エンジニアの就労環境って 旧来のIT企業と新進気鋭のところとで何が一番違うか？ってこれだと思うんだけど、弊社の場合もよくある事例ではあるがアーロンチェアが支給されていたり、開発運用に必要な物品はそれなりに気前よく買ってもらえたり、お菓子や飲み物が豊富に用意されていたり、オフィスがなんかシャレオツだったりみたいな感じである。旧来のSIerなんかでこういうの導入している会社はほとんどないのではないかと思うのだが、エンジニアを大事にしているか否かってことになるのだろうか。正直とても助かるし、転職の条件としては今後ちゃんと考えるようにしたい。
あと晴れて例の関東IT健保に入れたので、どっかで寿司食いには行きたいと思う。
やろうと思えば仕事は多いけど思わないとない 利益をあげる方法って売上増やすかコスト下げるかだと思うんだが、運用エンジニアの仕事って基本的に後者である。ただ当然ながらサービスとして稼いでいる前者の仕事がそもそも必要なので、後者、要するに効率化だとか運用改善の部分に上手いこと手が回らず、効率の悪い運用をいつまでも続けている、なんてことには陥りやすい。
前者、売上を上げるべき仕事というのは黙ってても降ってくるので、仕事はある。でもエンジニアとしてそれでいいんですか？というと、やっぱり良くないよねというか、エンジニアリングしてこそだよねと思うので、売上増やすためのタスクはさっさと終わらせて、改善や効率化にじゃんじゃん時間割きたい。そのために試行錯誤している時間ってそんなにはないので、手持ちの武器を増やす方向で進めていければと思う。取り急ぎシェルスクリプトとAWSかなぁと。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ファッション無職になった</title>
      <link>https://chroju.github.io/blog/2015/05/16/i-am-neet-now/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chroju.github.io/blog/2015/05/16/i-am-neet-now/</guid>
      <description>退職エントリーに対して「で、誰？」っていうレスが付くのがもはや定番化しているような気もするけど、ブログなんてだいたいはチラ裏なんだから「誰？」なんて退職エントリーに限らずなんだってそうやんけ、と思ったりはしてます。誰だかわかんない人の文章読むのがネットの醍醐味なんだから、あえて煽らなくてもいいじゃんねー？というネタにマジレス。
というわけで退職、自体は実際にはまだなのだが、すでに現職はフェードアウトしてファッション無職期間に入っていたりする。半月以上の休暇なんて大学以来だからちょっとワクワクしてるし、大学4年の春休みに「こんなに休めることはもうないんやで」とか言われたのは嘘だったんだなーとも思ってる。んで、インフラ系SEを辞めて、来月からSaaS事業者でインフラエンジニアをすることになる。転職にあたってそもそも何がきっかけになったのか、忘れないよう書き留めておく。
 自分は技術的な素養がまだ乏しいと感じているのに、会社側はマネジメントラインへ自分を進ませようとしており、方針の違いが大きくなってきていた。 =&amp;gt; もっと技術畑でやっていきたい。 下請け、外注、アプリとインフラでの分割受注等により、システム全体像が見えないことが多く、システム設計や運用設計の上で歯がゆいことが多かった。 =&amp;gt; 自社開発を重視したい。 怠惰に流れやすい。リスク回避の意味で「変わらない」ことが是とされることが多い。 =&amp;gt; もっと革新的な方針の会社で働きたい。 趣味的に追っている技術動向のスピードと、自分が業務で携わる技術変化のスピードの乖離が激しすぎる。 =&amp;gt; 世の動向をきちんとキャッチアップできるエンジニアでありたい。 というか率直に言ってインフラエンジニアとしての武器を増やしたい。  こんなところか。一言で言えば「焦り」である。就職から4年経ってなお、自分がインフラエンジニアとして技術的に成長できてない、と思う焦り。それを社内でやりくりしてどうにかすることも多分できたと思うし、それを上司に掛け合わないわけではなかったのだが、異動のタイミングは半年に一度しかなかったし、それを4回近く却下されたりしてきたので、じゃあもう自分で動いてしまった方がいいかなと思うに至った。年齢的には27歳で、まだ自由が効くと言えるところでもあったし。
と、いうわけで、今後は今まで以上にインフラ寄りにお勉強を深めていきたい所存。先日のJAWS-UGへの参加なんかも是非とも続けていきたいところでござんす。
34歳無職さん 1 (MFコミックス フラッパーシリーズ)posted with amazlet at 15.05.16いけだ たかし メディアファクトリー (2012-02-23)
売り上げランキング: 15,860
Amazon.co.jpで詳細を見る </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>何を勉強したらいいのかわからなくなってきた</title>
      <link>https://chroju.github.io/blog/2014/08/10/2014-08-10-post/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chroju.github.io/blog/2014/08/10/2014-08-10-post/</guid>
      <description>このブログ始めて1年経ったけど、まー振り返ってみるとだいぶ話題の幅が広いっつーかまとまりがないっつーか、俺はいったい何エンジニアなんだって感じの内容になりつつある。絶賛迷走中、何を勉強してるのかよくわからない、感じに。
ここまでは完全に興味関心に頼ってそのときやりたいことを取りあえずやってみる、という感じの勉強をしてきてしまった。いや、正確に言えばそこまで何も考えていないわけでもない。自分はインフラ、それもWindows方面にかなり偏ったエンジニアなので、Linuxを触る機会を増やすだとか、アプリ寄りの技術も触れてみるだとか、そういうことは意識してきたつもりだ。とはいえ基礎から積み上げるような学習ではないし、そうやって身につけてきたことが実際の仕事で役立ったためしも、今のところない。実際のところ仕事で学べるところはOJTで学べばいいやと思っている節があったりして、趣味の勉強の目的が迷子になりつつあるように思う。
プログラミングとか学ぶことは趣味にもなり得るのだが、一応この業界にいる以上、勉強の目的は「金を生めること」であるのが健全だろうと思っている。言い方はよろしくないかもしれないけど、付加価値のない技術なんざ単なる雑学に過ぎないわけで。なのに実業務につながるような勉強ができていないあたり、自分のやっていることは自己満足に過ぎなかったのかもしれんなぁなどと最近考える。もちろんまったくの無駄と言うわけではないけれど、それを学んで今後どうしたいの？ということをあまり考えていなかったような。
今業務でやっていることに対してモチベーションが上がらないのであれば、自分がやりたいことをやるにはどうしたらいいのか考えるべきだし、今の業務の延長線上で食べていく気があるのであれば、もっと業務に結びつくことを学ぶべきだ。要するに、エンジニアとしての生き方を自分は考えきれていない。なんとなく不安だからとか、なんとなく面白そうだからとか、そういう理由でつまみ食いをしてきてしまったなと思う。たぶん、これでは生きていけない。
で、じゃあ何をやろうか？と。スキルマップみたいなものを描かなくてはならないのではないか。計画的に狡猾に、自分の人生がどこに向かっていて、そのために何が必要なのかを考えなくてはならんのではないか。
もっと社外のエンジニアに会ったりしないと、選択肢は狭まる一方だよなーと思う。実のところ、この3か月ぐらいはそこそこいろんな人に会う機会を設けてみたのだけど、ユーザーへのデリバリを考えずひたすら作りたいものがあるって人もいれば、何よりもお客様のためだみたいなことを話す人もいるし、1人保守のチームに投げ込まれて気付いたらアプリもインフラもやれるようになりましたみたいな人とか、まーホントいろいろいる。社内のキャリアパスにしたってあんまりルートは多くないように見えていたけど、知らないところでだいぶ自由なことをやれている人もいた。結局、やりたいことはやったもん勝ちだし、案外やりたいことをやれるようになるまでのハードルは高くないのだと思う。だから、まずは自分がやりたいことを、もちょっと見定めてみようと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>エンジニアの転職において「技術」とは目的か手段か</title>
      <link>https://chroju.github.io/blog/2014/05/01/2014-05-01-post/</link>
      <pubDate>Thu, 01 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chroju.github.io/blog/2014/05/01/2014-05-01-post/</guid>
      <description>ヒカリエ綺麗すぎる。。。
えー。こちらのイベントに参加してきました。こういう社外での勉強会チックなものに参加するって初めてですげービビってたけどわりと楽しめた。
登壇者の方はSIerを経てWeb系に行かれたということでしたけど、その理由が「コードを書けないことへの危機感」だとか「3.11を目の当たりにして、やりたいことやっとかないといつ死ぬかわからん」みたいな話だったのはだいぶ自分とも似ている点でした。というかSIerを脱出して別のIT系に転職する人って2パターンあって、1つがこのように「より技術的なスキルアップをしたい」という人、もう1つが「ユーザー企業の側に行ってみたい」という人。少なくとも自分の周囲を見回しているとそういう感じで、比較的安定的でよく狙われてるのは後者なのかなという印象を持っています。ただ、最近のトレンドとして手に職をつけるじゃないですけど、自分で出来ることの幅を増やしたいという人は多い気もしている。イベント後の懇親会で話していてもそんな感じでした。
自分としても技術的な危機感というのはあって、だからこそのこのブログなのだけど、最近より強く感じているのは「長期的な目的なしに転職したくない」ということ。
突然の話になりますが、自分は今のインターネットを巡るこの国の状況って実にダサいなと思ってます。光回線はだいぶ普及したし、ポケットに入るコンピュータを誰もが持ち歩いているし、Wi-Fiサービスだってそこここにある。確かにインフラ面では多大なる普及を終えているんだけど、じゃあそれを使ってみんな何をしてるの？というと、今ってソシャゲで金銭巻き上げられたりSNS疲れが社会問題化したり、あるいは歩きスマホしてて階段から落ちて死ぬみたいな感じじゃないかと。なんてーか、まだ十分に社会が、ソフトウェアの方がインフラの状況に追いついていないように思うのですよ。ネットを通じて社会を良くしよう！みたいな話がよくあるけど、その前にネット自体を何とかしないとヤバくね？ってのが自分の実感です。
だからキャリアプランとしては、そういう方面に進んでいきたい。ITと社会がうまく調和していくような、そういう動きを促せるような働きかけをしていきたいという思いが強くある。となると、自分の手で技術的なこと出来るか？ってのは二の次になるんですよね。手段と目的の違いです。もちろん、今挙げた「目的」を達するために技術力という「手段」を使えれば自分にとって最も望む結果だと思うし、その方向ってのは目指したいと思ってる。ただ、じゃあ実際どういう職種がその方向の先にあるんだろうってのがあまり具体化できてなくて。考えたのはUIデザインとかは少し近いなと思うんですけど、あまりしっくりはきていない。むしろ法整備したりだとか、あるいはMIAUのやっているようなことが自分の目的には近いのだけど、そうなると技術者じゃなくて良くなっちゃうなぁってのもあって悩ましい。
世の「技術やりたい！」というエンジニアのみなさんは、もうそれ自体が目的化しているのか、それとも技術を通して実現したい目的が別にあるのか、というのは大変に気になるところです。今日聞けばよかったかな。まあ、もうちょっといろいろ考えてみます。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>