<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Aws on the world as code</title>
    <link>http://chroju.github.io/categories/aws/</link>
    <description>Recent content in Aws on the world as code</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Fri, 15 May 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://chroju.github.io/categories/aws/http/chroju.github.io/atom/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>JAWS-UG初心者支部の立ち上げに行ってきた #jawsug_bgnr</title>
      <link>http://chroju.github.io/blog/2015/05/15/jaws-ug-for-beginners-at-first/</link>
      <pubDate>Fri, 15 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://chroju.github.io/blog/2015/05/15/jaws-ug-for-beginners-at-first/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://jawsug-beginner.doorkeeper.jp/events/22161&#34;&gt;JAWS-UG初心者支部【第1回】2015年5月14日(木) - JAWS-UG初心者支部 | Doorkeeper&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AWS初心者具合がどれぐらいかと言うと、先日のJAWS DAYS 2015のハンズオンセッションでアカウント作り、それっきり一度もログインしていないぐらいの初心者なんですが、今回JAWS-UGの初心者支部というのが出来ると聞いたので飛び込むにはちょうどいいと思い行ってきました。しかし会場の内田洋行さん、初めて行ったけど大変ナウいオフィスでびっくりした。横に長い会場だったけど、6面スクリーン同時投影でどの席でも見やすいとかハンパない。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;awsは入口が山のようにある:12ad17d63a4098ccaaa97d090b967508&#34;&gt;AWSは入口が山のようにある&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;初心者と口で言うのは簡単ですが、それを脱する手段も実は山のようにあるのがAWSで。そもそもがマウスでポチポチやればサーバー立ち上がっちゃうっていうサービス自体の簡易性を反映してなのかなんなのか知りませんが、入口といえる部分は非常に多いです。今回の勉強会では「入口」の紹介に非常に時間を割いていたなという印象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自分が特に印象深かったのは&lt;a href=&#34;http://aws.amazon.com/jp/training/self-paced-labs/&#34;&gt;セルフペースラボ&lt;/a&gt;と&lt;a href=&#34;http://aws.amazon.com/jp/webinar-flow/&#34;&gt;Webiner&lt;/a&gt;。前者はウェブ上で無料で（有料コースもあり）使える実践的なラボ空間で、自学自習でAWSの使い方が学べるとのこと。自分はVMwareを今専門としているのだが、VMwareでも同様の&lt;a href=&#34;http://labs.hol.vmware.com/HOL/catalogs/&#34;&gt;Hands on Labs&lt;/a&gt;があったりして、使えるもん使わなきゃ損だなと。後者はオンライン・セミナーで、毎週開催されているそうです。火曜日18:00からが初心者向け、水曜日18:00からがBlack Belt Tech、すなわち「黒帯」ですので中級者向けのセミナー。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他にも技術書の読み方や推薦があったり、ちょっと上級者向けな気はしたけどRe:Inventの紹介があったり（まーこういうのは早いうちから知っておいて、アンテナ高めといた方が良いのだろう）。とにかく勉強しようと思ったらいくらでもAWSを知るための入口はあるし、しかもかなり敷居の低いところから始めることもできるので、やらないで指くわえてたらどんどん置いていかれてしまうだけだなと。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;人と会うこと:12ad17d63a4098ccaaa97d090b967508&#34;&gt;人と会うこと&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;勉強会界隈ではよく言われる話で、本番は懇親会ってのがあります。まぁこの集まり自体が「Users Group」であることからもわかる通り、エンジニア同士の会社の枠を超えたつながりってすごく重視されていて、今日のなかでも何度も話に出ました。というか「隣の人と話してみましょう」なワークセッションが設けられていたぐらいの。これはあれですね。勉強会自体の初心者が多いことも見越してのことだったんでしょうね。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自分はもうとにかくコミュ障というか人と話さず済むならそれが一番って感じの人間なんですけど、ここまで言われると話さないわけにもいかないんじゃないかなと思いつつあるし、てか勉強会参加の第一の目的が「コミュ障脱却」になってくるのではないかという話も。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;これまでの勉強会で他の参加者と話したことは皆無ではなくて、んでやっぱり社外のエンジニアだと技術との向き合い方だとか、会社環境における技術選択の方式だとかが全然違うことが多くて、そういうの聞いてるだけで確かに楽しいのは知ってるんですよね。んでユーザーグループとなるとそのつながりがずっと続いていくわけで、絶えず情報交換しながら自分の会社に持ち帰って試してみて、また勉強会に課題を持ってくるみたいなサイクルが出来てくるわけじゃないですか。会社内だとなかなか解決できないことを外に出すこともできるわけで、閉塞感を打破する矛先を持っておくことってすごい重要なんじゃないかって気がします。近所にもJAWSの支部あるっぽいんで、そっちにも顔出してみたい……ですね、なんとか。あー、初心者向けならコミュ障のための勉強会参加法も教えてほしいなぁ。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;初心者の中での隔絶:12ad17d63a4098ccaaa97d090b967508&#34;&gt;初心者の中での隔絶&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;セッションを聞きながらTwitterでハッシュタグ追っていたのですが、結構レベル高くないか？難しいよ？みたいな声もちょこちょこ聞こえていて、「初心者」とひとえに言ってもレベルの差があるのだと気付いた次第。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それを言ってしまうと多分自分は「なんちゃって初心者」です。オンプレミスのインフラエンジニアとしては数年の業務経験がありますし、VPS使ってるしAWSもアカウントは持ってるしで、完全な初心者かと言うとそうではない。一方で本当に「AWSってよく聞くけどなんなの？ 導入したらおいしいの？」ぐらいの人もいるのだし、敷居をどこまで下げていくかって案外むずかしい話なのかもしれないなと。初心者向けを謳っているのに「いやいや難しいでしょ」で人が離れてしまったら悲しいし、そこへのフォローってどうしたらいいのかなとか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;あと「わからないことを取りあえずスルーする力」ってのも必要な気がした。今日のセッションって結構具体的なAWSのサービス名も出たりして、自分も全然わからない言葉は少なくなかったんですけど、一つ一つの単語や一部の話はわからなくとも、全体として何を言っているのか掴めれば取りあえずOKってことも多いし、わからない部分にこだわりすぎず、ある程度スルーする力って必要だと思うのです。でもこれって日々「わからないこと」と向き合っているエンジニアならではの特性っていう部分もあると思うので、そうじゃない人も入ってくる可能性のあるこの初心者支部では課題になりそうとも思った。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;やろうと思えばいくらでもやることあるし、やらないと置いて行かれるだけだってのが理解できたので、できることからガツガツやっていきたい所存。とはいえ「目的のない勉強」は行き詰まりやすいので、AWSで何ができるのか、自分は何をしたいのかをちょっと考えてみようかなと。とりあえず「紫本」買ってみるか。。。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>JAWS DAYS 2015でAWS童貞捨ててきた</title>
      <link>http://chroju.github.io/blog/2015/03/22/jaws-days-2015/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://chroju.github.io/blog/2015/03/22/jaws-days-2015/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/chroju/16701892109&#34; title=&#34;#jawsdays 初心者ハンズオンなう by chroju, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://farm9.staticflickr.com/8687/16701892109_b35dd45f3a_n.jpg&#34; width=&#34;320&#34; height=&#34;320&#34; alt=&#34;#jawsdays 初心者ハンズオンなう&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://jawsdays2015.jaws-ug.jp/&#34;&gt;JAWS DAYS&lt;/a&gt;、前々からやってるのは知ってたんですけど、自分はAWS経験ないし行ってもわかんねーかなと思ってなんとなく行かずにいたんですが、今回タイムテーブル覗いてみたら初心者向けハンズオンもあったので意を決して行ってきました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ハンズオンでAWSアカウント作り、とりあえずEC2のインスタンスを1つばちこんと立てて、もう1こ簡単なREST API使ったサービスをばちこんと立てたので、無事にAWS童貞捨てることができました。クリック1つでサーバーが立つってのは知ってはいたけど、実際やってみるとほんと楽だなと。ていうかこれがあるならインフラエンジニアって何のためにいんの？ってやっぱり思うのですよね。もちろん大規模に組むならどこにどのサービス使ってスケーリングの設定はどうでみたいのがいるし、サーバーとストレージとLB立てるってだけがエンジニアではないと思うけど、サーバー1つ立てんのにいちいち申請上げて手順書き出して何人日もかけてやってる自分と比べると、デプロイのスピードも容易性も、おまけに確実性も段違いなわけで。わかってる、わかってるつもりだったけど、こりゃもう無理だなというか、クラウドファーストってよりAWSファーストが前提にあって、オンプレミスはなにか制限がある場合の最終手段にしかならんよなということを改めて実感してしまった気がします。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;セッションは結果としてわりとミーハーに聞いてしまって、ソニックガーデン倉貫さんの話だとかハンズラボ長谷川社長の話だとか、さくらインターネット田中社長がモデレーターをつとめるパネディスとかに参加してました。特に倉貫さんの「納品のない受託開発」の話、これまできちんと聞いたことなかったのですんごい興味を惹かれました。「受託開発」と言ってますけど、実質的には顧客との関係は受託開発よりも強固なもので。要するにビジネスモデルはあるけどエンジニアがいないようなスタートアップに対し、技術顧問を務めるような形で開発と運用を請け負うのですね。それはシステムを作って収めるというよりは、顧客の課題解決を一緒になってシステム開発によって実現していくこと。エンジニアの働き方の概念自体が変化する話。これをソニックガーデン社外の人間がすぐ真似できんのかと言ったらそうではないかもしれませんけど、現状の特に死に体になってる受託開発界隈に対して一石を投じるには十分過ぎる話だと思いました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe src=&#34;//www.slideshare.net/slideshow/embed_code/46130528&#34; width=&#34;425&#34; height=&#34;355&#34; frameborder=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; style=&#34;border:1px solid #CCC; border-width:1px; margin-bottom:5px; max-width: 100%;&#34; allowfullscreen&gt; &lt;/iframe&gt; &lt;div style=&#34;margin-bottom:5px&#34;&gt; &lt;strong&gt; &lt;a href=&#34;//www.slideshare.net/kuranuki/ss-46130528&#34; title=&#34;「納品のない受託開発」の先にある「エンジニアの働きかたの未来」&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;「納品のない受託開発」の先にある「エンジニアの働きかたの未来」&lt;/a&gt; &lt;/strong&gt; from &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;//www.slideshare.net/kuranuki&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Yoshihito Kuranuki&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; &lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;あとハンズラボの話に関してはこのツイートの内容に尽きる気がします。正直、羨ましいというか、今でこそ先駆的な一例に過ぎないけど、たぶんこういう例は徐々に増えていく、その一端なのだろうなと思っている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;ja&#34;&gt;&lt;p&gt;ハンズやあきんどスシローのすごいところは、それまでtech companyっぽくない印象だった業態が、じつは &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/jawsdays?src=hash&#34;&gt;#jawsdays&lt;/a&gt; で先進的な事例として講演できるようなことをやってのけたところだと思う。 クラウドだからできた。&lt;/p&gt;&amp;mdash; Haruka Iwao (@Yuryu) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/Yuryu/status/579523731719995392&#34;&gt;2015, 3月 22&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AWSのポイントはやっぱり、やろうと思えばすぐなんでもやれるって点だと思うんですよね。サービスやシステムを構築するにあたり、インフラをデリバリーするスピードがAWSによって格段に上がった。今まで何人日、何人月という工数をかけて、それでもヒューマンエラーで障害起こしてたようなインフラが意味を成さなくなった。じゃあその時代にインフラエンジニアは何をしなければならないのか？ってのは、ほんとちゃんと考えなきゃ死ぬな―これ。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>